\begin{recomendations}
Se identifican varias l\'ineas de investigaci\'on y experimentos a realizar para verificar el alcance y eficacia de la propuesta y su implementaci\'on en AutoGOAL.
\begin{itemize}
    \item Investigar en profundidad  como la propuesta pudiera adaptarse a sistemas que no utilizan algoritmos evolutivos para definir su espacio de b\'usqueda tales como los sistemas bayesianos o de aprendizaje por refuerzo.

    \item Replicar las pruebas realizadas con AutoGOAL en \cite{estevez2020solving} utilizando como m\'etrica adicional al tiempo de entrenamiento y e investigar los reultados obtenidos. 
    %Verificar si la soluc\'on original de AutoGOAL esta incluida o si se encontraron variantes m\'as veloces. Comprobar que el desempe\~no de las  nuevas variantes  perfomen satisfactoriamente sobre el conjunto de pruebas.
    \item Mejorar el algoritmo multiobjetivo en el que se basa la propuesta. NSGA-II sufre un defecto caracter\'istico de muchos algoritmos multiobjetivos cuya rendimiento se ve crecientement afectado mientras se eleva el n\'umero de m\'etricas. Es posible mejorar el sistema utilizando como base algoritmos evolutivos multiobjetivos por descomposic\'on tales como NSGA-III (\cite{deb2013evolutionary}) que no sufre de este defecto.
    
    \item Crear nuevas m\'etricas multiobjetivos que analizen \textit{interpretabilidad} y \textit{resistencia} a perturbaciones de los datos. Evaluar los resultados con corpus de datos relevantes.
\end{itemize}

\end{recomendations}
